\documentclass{VUMIFPSbakalaurinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{fontspec}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Programų sistemų katedra}
\papertype{Bakalauro baigiamojo darbo planas}
\title{Ryšio mažame lauke naudojimas stacionariame gydyme}
\titleineng{Near field communication in inpatient care}
\status{4 kurso 5 grupės studentas}
\author{Džiugas Baltramėnas}
\supervisor{asist. Karolis Uosis}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
%\setmainfont{Time}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\section{Tyrimo objektas}
Šiame darbe autorius nagrinėja sveikatos priežiūros įstaigų stacionaraus gydymo procesus, Lietuvos sveikatos įstaigų naudojamas informacines sistemas ir kaip NFC technologija padėtų didinti minėtų procesų efektyvumą.


\section{Temos aktualumas}
Pasak Pasaulio sveikatos organizaciją \cite{Organization2012}, per paskutinius 10 metų, Europos regione sveikatos priežiūros specialistų skaičius padidėjo 10\%, tačiau abejojama ar šis specialistų skaičiaus didėjimas bus pakankamas tam, kad padengtų senstančios populiacijos reikmes. Šios organizacijos įvardijamas ypač didelis slaugytojų trūkumas. Kadangi prognozuojama, kad žmogiškųjų resursų neužteks medicinos srityje, tam, kad padengtų populiacijos reikmes, reikia didinti šios srities procesų efektyvumą.

\section{Darbo tikslas}
Pasiūlyti NFC technologija pagrįstą programų sistemų architektūrą, didinančią stacionaraus gydymo efektyvumą, sukurti sistemos prototipą ir įvertinti sistemos diegimo kaštus.
    
\section{Darbo Uždaviniai}
    \begin{enumerate}
        \item Išnagrinėti stacionaraus gydymo situaciją Lietuvoje;
        \begin{enumerate}
            \item Išsiaiškinti kas yra stacionarus gydymas;
            \item Apžvelgti esamą stacionaraus gydymo situaciją;
            \item Identifikuoti pagrindines stacionaraus gydymo problemas.
        \end{enumerate}
        \item Išnagrinėti informacinių technologijų taikymas Lietuvos sveikatos priežiūros įstaigose;
        \begin{enumerate}
            \item Apžvelgti ir palyginti Lietuvos sveikatos priežiūros įstaigų naudojamas informacines sistemas;
            \item Apžvelgti elektroninės sveikatos paslaugų ir bendradarbiavimo infrastruktūros informacinę sistemą ir išnagrinėti jos architektūra, išsiaiškinti posistemių integracinius reikalavimus.
        \end{enumerate}
        \item Išsiaiškinti NFC technologijos principus;
        \begin{enumerate}
            \item Apžvelgti NFC technologijos savybes;
            \item Apžvelgti NFC technologijos taikymą sveikatos priežiūros srityje.
        \end{enumerate}
        \item Pateikti NFC technologijos pagrįstą architektūrą;
        \begin{enumerate}
            \item Apibrėžti sistemos reikalavimus;
            \item Apžvelgti alternatyvas;
            \item Sukurti sistemos prototipą;
            \item Įvertinti sistemos diegimo kaštus.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}


\section{Tyrimo metodas} 
Tam, kad identifikuoti stacionaraus gydymo problemas, autorius apklausia skirtingų sveikatos priežiūros įstaigų specialistus. Lietuvos sveikatos įstaigų naudojamas informacines sistemas autorius tiria nagrinėdamas šių sistemų pateiktas specifikacijas. Mokslinės literatūros analizė yra taikoma tiriant NFC technologijos taikymą stacionariame gydyme.

\section{Aktualūs literatūros šaltiniai} 
Tiriant stacionaraus gydymo procesus, autorius remiasi ir nagrinėja įstatymus, reglamentuojančiais sveikatos apsaugą \cite{StacionaroPaslaugos} \cite{Ministras2015}. Tiriant sveikatos priežiūros įstaigų naudojamas informacines sistemas, autorius nagrinėja Registrų centro pateiktomis šių sistemų specifikacijomis \cite{Specifikacija}. Analizuojant NFC technologiją, aktualiausi yra šios technologijos baltieji popieriai \cite{whitepapaer} (angl. \textit{white paper}), taip pat nagrinėjama NFC technologijos literatūra \cite{Leora1980}.

\newpage
% \include{sections/hospitalisation}

% \include{sections/hospital-system}

% \sectionnonum{Rezultatai ir išvados}

% Atlikus darbą buvo gauti šie \textbf{rezultatai}:
% \begin{enumerate}
%     \item -;
%     \item -;
%     \item -;
%     \item -.
% \end{enumerate}

% Darbo \textbf{išvados}:
% \begin{enumerate}
%     \item -;
%     \item -;
%     \item -;
%     \item -.
% \end{enumerate}

\printbibliography[heading=bibintoc]  % Šaltinių sąraše nurodoma panaudota
% literatūra, kitokie šaltiniai. Abėcėlės tvarka išdėstomi darbe panaudotų
% (cituotų, perfrazuotų ar bent paminėtų) mokslo leidinių, kitokių publikacijų
% bibliografiniai aprašai.  Šaltinių sąrašas spausdinamas iš naujo puslapio.
% Aprašai pateikiami netransliteruoti. Šaltinių sąraše negali būti tokių
% šaltinių, kurie nebuvo paminėti tekste.

\end{document}
